% Hello, Cargo!

[Cargo][cratesio] - это инструмент, который используют разработчики для
управления своими Rust проектами. Работа над Cargo пока ещё не закончена.
Сейчас он находится в состоянии pre-1.0. Тем не менее, он уже
достаточно хорош для использования во многих Rust проектах, и поэтому
предполагается, что проекты на Rust будут использовать Cargo с самого начала.

[cratesio]: http://doc.crates.io

Cargo делает три вещи: собирает ваш код, скачивает нужные вашему коду
зависимости и собирает их. Поначалу, вашей программе не понадобится никаких
зависимостей, поэтому будем использовать только первую часть его функционала. Со
временем нам понадобится добавить несколько зависимостей, и нам не составит
труда сделать это, поскольку мы начали использовать Cargo.

Если вы использовали официальный установщик, то Cargo установился вместе с
Rust. Если же вы установили Rust каким-либо другим образом, вы можете
посмотреть [инструкции по установке Cargo][cargoreadme].

[cargoreadme]: https://github.com/rust-lang/cargo#installing-cargo-from-nightlies

## Переходим на Cargo

Давайте начнём использовать Cargo для сборки кода нашей программы «Hello World».

Чтобы Cargo-фицировать ваш проект, вы должны сделать две вещи: создать
конфигурационный файл `Cargo.toml` и поместить файл с исходным кодом в
правильное место. Давайте сделаем это:

```bash
$ mkdir src
$ mv main.rs src/main.rs
```

Отметим, что поскольку мы создаём исполняемый файл, то мы использовали
`main.rs`. Если же вместо этого мы хотим сделать библиотеку, то мы должны
использовать `lib.rs`. Специальное расположение файла для точки входа может быть
задано с помощью ключа [`[[lib]]` или `[[bin]]`][crates-custom] в файле TOML,
который описывается ниже.

[crates-custom]: http://doc.crates.io/manifest.html#configuring-a-target

Cargo ожидает что ваши файлы с исходным кодом находятся в директории `src`. Это
оставляет верхний уровень для других вещей вроде README, файлов с текстом
лицензии и других не относящихся к вашему коду. Cargo помогает нам сохранять
наши проекты красивыми и аккуратными. Всему своё место и всё на своём месте.

Дальше, создадим конфигурационный файл для Cargo:

```bash
$ editor Cargo.toml
```

Убедитесь, что имя правильное: вам нужна заглавная `C`!

Вставьте эту конфигурацию в свой `Cargo.toml`:

```toml
[package]

name = "hello_world"
version = "0.0.1"
authors = [ "Ваше имя <you@example.ru>" ]
```

Этот файл в формате [TOML][toml]. Позволим ему самому рассказать о себе:

> TOML стремится быть минималистичным форматом для конфигурационных файлов,
> который легко читается благодаря понятной семантике. TOML спроектирован для
> однозначного отображения в хэш-таблицу. TOML должен легко преобразовываться в
> структуры данных широкого спектра языков программирования.

TOML очень похож на INI, но с некоторыми дополнительными возможностями.

[toml]: https://github.com/toml-lang/toml

Итак, мы с этим закончили и готовы к сборке! Попробуйте собрать:

```bash
$ cargo build
   Compiling hello_world v0.0.1 (file:///home/yourname/projects/hello_world)
$ ./target/debug/hello_world
Hello, world!
```

Та-да! Мы собрали наш проект вызвав `cargo build` и запустили его с помощью
`./target/debug/hello_world`. Мы можем сделать это в один шаг используя `cargo
run`:

```bash
$ cargo run
     Running `target/debug/hello_world`
Hello, world!
```

Заметьте, что сейчас мы не пересобирали наш проект. Cargo понял, что мы не
изменили файл с исходным кодом и только лишь запустил исполняемый файл. Если бы
мы изменили файл, мы бы увидели оба шага:

```bash
$ cargo run
   Compiling hello_world v0.0.1 (file:///home/yourname/projects/hello_world)
     Running `target/debug/hello_world`
Hello, world!
```

На первый взгляд это кажется сложнее, по сравнению с более простым использованием
`rustc`, но подумаем о будущем: если бы в нашем проекте было больше одного
файла, мы бы должны были вызвать `rustc` для каждого и передать ему кучу
параметров, что бы собрать их все вместе. С Cargo, когда наш проект вырастет,
нам понадобится вызвать только команду `cargo build` и она всё сделает за нас.

Когда вы закончите работать над проектом, и он окончательно будет готов к релизу,
то можете использовать команду `cargo build --release` для компиляции ваших
контейнеров (crates) с оптимизацией.

Так же вы должны были заметить, что Cargo создал новый файл: `Cargo.lock`.

```toml
[root]
name = "hello_world"
version = "0.0.1"
```

Этот файл используется Cargo для отслеживания зависимостей в вашем приложении.
Прямо сейчас у нас нет ни одной, поэтому этот файл немного пустоват. Вам не
нужно редактировать этот файл самостоятельно, Cargo сам с ним разберётся.

Так! Мы успешно собрали `hello_world` с помощью Cargo. Несмотря на то, что наша
программа проста, мы использовали большую часть реальных инструментов, которые
вы будете использовать в своём дальнейшем пути Rust программиста. Вы можете
использовать их во всех Rust проектах:

```bash
$ git clone someurl.com/foo
$ cd foo
$ cargo build
```

## Новый проект

Вам не нужно повторять вышеприведённые шаги каждый раз, когда вы хотите создать
новый проект! Cargo может создать директорию проекта, в котором вы сразу сможете
приступить к разработке.

Чтобы создать новый проект с помощью Cargo, нужно ввести команду `cargo new`:

```bash
$ cargo new hello_world --bin
```

Мы указываем аргумент `--bin`, т.к. хотим создать исполняемую программу. Если мы
не укажем этот аргумент, то Cargo создаст проект для библиотеки.

Давайте теперь посмотрим на то, что Cargo создал нам:

```bash
$ cd hello_world
$ tree .
.
├── Cargo.toml
└── src
    └── main.rs

1 директория, 2 файла
```

Если у вас нет команды `tree`, то скорее всего эта программа не установлена в
вашей системе. Попробуйте установить её через менеджер пакетов вашего
дистрибутива. Это не обязательно, но данная утилита очень полезна.

Все файлы и директории уже на месте. Теперь можем начинать. Для начала проверим
файл `Cargo.toml`:

```toml
[package]

name = "hello_world"
version = "0.0.1"
authors = ["Ваше Имя <you@example.ru>"]
```

Cargo наполнил этот файл значениями по умолчанию на основании переданных
аргументов и глобальной конфигурации `git`. Обратите внимание, что Cargo уже в
директории `hello_world` создал репозиторий для `git`.

Также заглянем в `src/main.rs`:

```rust
fn main() {
    println!("Hello, world!");
}
```

Cargo создал «Hello World!» для нас и вы уже можете приступить к
программированию! У Cargo есть собственное [руководство][guide] в котором
про него рассказано более полно.

[guide]: http://doc.crates.io/guide.html

Теперь давайте отложим инструментарий и узнаем больше о самом языке. Это основы,
которые вы будете часто использовать на протяжении всего вашего взаимодействия с
Rust.

У вас есть два пути: погрузиться в изучение реального проекта, раздел
«[Изучение Rust][learnrust]», или начать с самого низа и постепенно продвигаться
наверх, раздел «[Синтаксис и семантика][syntax]». Программисты, имеющие опыт
работы с системными языками, вероятно, предпочтут «Изучение Rust», в то время
как программисты, имеющие опыт работы с динамическими языками, вполне возможно,
пойдут по второму пути. Разные люди учатся по-разному! Выберите то, что подходит
именно вам.

[learnrust]: learn-rust.html
[syntax]: syntax-and-semantics.html
